\documentclass[10pt,xcolor=table]{beamer}

\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}

\makeatother

% Define color
\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\definecolor{cmakebg}{rgb}{0.95,1.0,0.97} 

%frame
\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

% an empty environment to be redefined in TeX
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}

%
% Chargement de quelques packages
% -------------------------------------------------

%\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pifont}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Pour faire des sous figures
\usepackage{subfigure}
\usepackage{rotating}

%packages de math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}

%pour faire pleins de colonnes
\usepackage{multicol}

%% En tetes et pieds de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{textpos}

% Liens
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=red}

% Utilisation du theme MaiMoSiNE
\mode<presentation>
 {
   \usetheme{MaiMoSiNE}
 }
 \setbeamercovered{dynamic}
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LyX specific LaTeX commands.
%\providecommand{\LyX}{\texorpdfstring%
%{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\@}
%{LyX}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
%% this default might be overridden by plain title style
%\newcommand\makebeamertitle{\frame{\maketitle}}%
%% (ERT) argument for the TOC
%\AtBeginDocument{%
%                 \let\origtableofcontents=\tableofcontents
%                 \def\tableofcontents{\@ifnextchar[{\origtableofcontents}{\gobbletableofcontents}}
%                 \def\gobbletableofcontents#1{\origtableofcontents}
%}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
%
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{url}

% \ifx\hypersetup\undefined
% \AtBeginDocument{%
%                  \hypersetup{unicode=true,pdfusetitle,colorlinks=true,urlcolor=red,
%                              bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%                              breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false}
% }
% \else
%   \hypersetup{unicode=true,
%   %pdfusetitle,
%  %             bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%   %            breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false,colorlinks=true,
%   urlcolor=bleu}
% \fi
\makeatletter
%
% Titre
\title[Introduction au logiciel R]{ Introduction au logiciel R}

% Auteur(s)
\author[Laurence Viry]{\small{Laurence Viry}}

% Institut
\institute[]{MaiMoSiNE - Collège des écoles doctorales Grenoble}

% Date
\date{7-16 Février 2017}

% Repertoire des graphes
\graphicspath{{../figures/}}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
%
\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{introRSweave-concordance}
% <<echo=FALSE,results='hide'>>=
% # some setup
% options(width=60)  # make the printing fit on the page
% set.seed(1121)   # make the results repeatable
% @


% <<setup, include=FALSE>>=
%   library(knitr)
% opts_chunk$set(fig.path='figure/beamer-',fig.align='center',fig.show='hold',size='footnotesize')
% @

%============================= TITRE ====================================
% 
\makebeamertitle

% ==========================Section/sous-section =========================
\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}%{\secname}
%    \tableofcontents[currentsection, hideallsections]
  \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame} 
}
 \AtBeginSubsection[]{
   \begin{frame}%{\secname \subsecname}
     \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
   \end{frame} 
 }

% ====== Table des matières ======
\begin{frame}{Plan du cours}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

% ====== Chapitres ======

% =============
% Introducion
% =============

\section{Introduction}
\subsection{Qu'est ce que R?}
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Qu'est ce que R?}
 \begin{itemize}
\item \textcolor{orange}{R} est un système d'\hlkwa{analyse statistique}, de \hlkwa{gestion de données} et de \hlkwa{visualisation} (R. Ihaka, R. Gentleman).
\vspace{0.1cm}
\item   \textcolor{orange}{R} est à la fois un \hlkwa{logiciel} et un \hlkwa{langage interprété} dont la conception dérive du \hlkwa{langage S} développé au sein des laboratoires AT\&T Bell dans les années 80.
\vspace{0.1cm}
\item Le langage R possède aujourd'hui une \hlkwa{communauté mature d'utilisateurs} et de développeurs qui \hlkwa{partagent des milliers de package} via le Comprehensive R Archive Network (\href{https://cran.r-project.org}{CRAN} ).
\vspace{0.1cm}
%\item R comporte de nombreuses fonctions pour les analyses statistiques, les graphiques, le traitement et le stockage des données.
\item R est un \hlkwa{langage de programmation simple} et efficace qui permet à l'utilisateur d'écrire ses propres algorithmes.
\vspace{0.1cm}
% en utilisant le traitement conditionnel, les boucles, la récursivité, les fonctions intrinsèques et utilisateurs et des fonctions d'entrée /sorties. 
\item R offre les possibilités d'\hlkwa{améliorer ses performances} en convertisant le haut niveau d'interprétation du code R en un langage compilé écrit en C, C++ ou Fortran (RCPP,...).
\vspace{0.1cm}
\item R permet de \hlkwa{s'adapter à l'architecture des processeurs multi-coeurs et des clusters distribués} en fournissant des outils adaptés aux  techniques de programmation parallèle (parallel,multicore,snow,...)
\item $\ldots$
\end{itemize}


\end{frame}
%
% \begin{frame}
%  \frametitle{Les packages}
% 
% \end{frame}
% \subsection{Pourquoi R?}
% %
% \begin{frame}
% \frametitle{R a des avantages majeurs}
% % 
% \begin{itemize}
%  \item[$\succ$] Il est \hlkwa{gratuit} et le restera puisqu'il est distribué librement sous les termes de la \href{http://www.gnu.org/}{GNU General Public Licence}.
% \item[$\succ$] Il est \hlkwa{disponible sur Internet}, via un grand réseau de miroirs et facile à installer sur toutes les plateformes.
%  \item[$\succ$] Il est le produit d'une \hlkwa{collaboration internationale entre statisticiens et informaticiens}.
% \item[$\succ$] Il ne limite pas l'utilisateur à un ensemble de procédures ou d'options, il permet le développement d'algorithmes grâce à son \hlkwa{langage de programmation simple}.
% \item[$\succ$] Les \hlkwa{packages développés par la communauté} sont accessibles via le CRAN.
% \item[$\succ$]  Les codes sources sont publiés, les \hlkwa{algorithmes utilisés peuvent être consultés}.
% \item[$\succ$] L'\hlkwa{importation} et l'\hlkwa{exportation} de données et de résultats vers d'\hlkwa{autres progiciels} est possible (MS-Excel, SAS, SPPS, Matlab,$\ldots$).
% \item[$\succ$] Il exite des interface de développement(IDE) R efficace et facile à utiliser.
% \item[$\succ$] $\ldots$
% \end{itemize}
% %
% %
% \end{frame}
% 


% %
% \begin{frame}
%  \frametitle{Inconvénients et alternatives}
%  \begin{itemize}
%  \item[$\succ$] \textcolor{orange}{Inconvénients}
%  \vspace{0.1cm}
%  \begin{itemize}
% \item L'utilisateur doit \hlkwa{définir lui-même la séquence des analyses} et les exécuter pas à pas. Il pourra aussi écrire des scripts dans un éditeur souvent fourni par les interfaces de développement R utilisées (dans ce cours RStudio).
% \vspace{0.1cm}
%  \item  L'utilisateur doit \hlkwa{apprendre un langage}.
%  \vspace{0.1cm}
%  \item Il devra \hlkwa{penser autrement la gestion de ses données}, des méthodes appliquées à ces données pour bénéficier des possibilités de programmation objets du langage R.  
%  
%  
% \end{itemize}
% 
%  
%   \item[$\succ$] \textcolor{orange}{Alternatives}:  \hlkwa{autres progiciels} permettent le traitement statistique,  \hlkwa{pas open-source}, il faudra faire confiance aux développeurs.
%   \vspace{0.1cm}
%   \begin{itemize}
% \item  \hlkwa{S-PLUS}: implémentation commerciale du langage S diffusée par TIBCO.
% \vspace{0.1cm}
% \item Progiciels de statistiques ( \hlkwa{MINITAB},  \hlkwa{SPSS},  \hlkwa{Statistica},  \hlkwa{Systat},  \hlkwa{GenStat}, and \hlkwa{ BMDP},...).
% %ils proposent des ananlyse communes, choisis en utilisant des menus, le risque étant de ne pas comprendre pleinement ces choix;
% \vspace{0.1cm}
% \item  \hlkwa{SAS}: un concurrent de S-PLUS, très utilisé dans l'industrie, programmable .
% \vspace{0.1cm}
% \item Des  \hlkwa{programmes statistiques spécifiques}: \href{http://www.stata.com/links/statistical-software-providers/}{http://www.stata.com/links/statistical-software-providers/}.
% \vspace{0.1cm}
% \item  \hlkwa{Tableurs} : Microsoft Excel (Data Analysis. . . ),$\ldots$
% \end{itemize}
% 
% \end{itemize}
% \end{frame}
% %

\subsection{Installer R}
%
\begin{frame}
 \frametitle{Installer R}
R est \hlkwa{distribué librement} sous les termes de la \hlkwa{GNU General Public Licence},  son développement et sa distribution sont assurés par plusieurs statisticiens rassemblés dans le \hlkwa{R Development Core Team.}\\
\vspace{0.2cm}
R est distribué sous plusieurs formes à partir de sites internet du \href{https://cran.r-project.org}{CRAN}:
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item \hlkwa{d'exécutables précompilés} pour Windows, Linux et OSX (Macintosh).
\vspace{0.2cm}
\item \hlkwa{de sources}, écrit principalement en C et certaines routines en Fortran) qu'il faudra compiler avant de les utiliser.
\vspace{0.2cm}
\item Les \hlkwa{instructions à suivre pour l'installation} sur chaque système sont fournis avec la distribution.
\vspace{0.2cm}
\item Plusieurs \hlkwa{packages sont fournis avec l'installation de base}.
\vspace{0.2cm}
\item De \hlkwa{nouveaux packages} peuvent être facilement \hlkwa{ajoutés et créés} en cours de développement.
\item L'installation de \hlkwa{nouveaux packages} peut se faire \hlkwa{en local} ou pour l'\hlkwa{ensemble des utilisateurs}.
\end{itemize}

\end{frame}
%

# %
# \subsection{Utiliser R}
# \begin{frame}
#  \frametitle{La console R}
#  Le langage R est \hlkwa{un langage interprété}.\\
#  \vspace{0.3cm}
#   On écrit \hlkwa{une ligne de code}, on la \hlkwa{valide} ($<$Entrée$>$) et on \hlkwa{observe le résultat} (pas besoin d'une étape préalable de compilation du code).\\
#  \vspace{0.3cm}
# Pour écrire du code en R on peut simplement \hlkwa{lancer une console}, obtenir un prompt \textcolor{red}{\bf "$<$"} et  \hlkwa{taper du code}. Pour lancer une console:\\
#  \vspace{0.3cm}
# \begin{itemize}
# \item   \textcolor{orange}{sous Windows}, lancer le programme \hlkwa{Rxxx} (xxx correspondant à la version) dont un raccourci a été créé sur le bureau après l'installation.
# \vspace{0.2cm}
# \item \textcolor{orange}{sous Mac OS X}, lancer le programme R présent dans le dossier Applications.
# \vspace{0.2cm}
# \item  \textcolor{orange}{sous Linux} (et plus généralement tout système Unix), ouvrir un terminal et lancer la commande  \textcolor{orange}{R}.
# \end{itemize}
#  \vspace{0.3cm}
# \begin{center} \hlnum{On essaie et on observe... on est sous linux}\end{center}
# \end{frame}
# %
# \begin{frame}[fragile]
#  \frametitle{Espace de travail(workspace)}
#
#  <<echo=TRUE,print=TRUE>>=
#
# #Créer des objets et afficher
# n <- 4
# n
# n <- 15
# n
# nx <- 3*n+2
# ls()
# x <- runif(8) # 8 réels au hasard dans [0;1]
# x
#  ls.str() # affiche des details sur les objets en mémoire
#
#
#  \vspace{0.2cm}
# \end{frame}
# %
# \begin{frame}
#  \frametitle{Interfaces utilisateurs}
# \begin{itemize}
# \item Mode console
# \item Mode commandes
# \item Environnement de développement RStudio
# \end{itemize}
#
# \end{frame}
# %
% # \subsection{Packages}
% # \begin{frame}
% #  \frametitle{Packages R}
% # 
% # \end{frame}
% # %
% # \begin{frame}
% #  \frametitle{Installer des packages}
% # 
% # \end{frame}
% # %
% # \subsection{Documentations}
% # \begin{frame}
% #  \frametitle{Tutoriels et introduction}
% # 
% # \end{frame}
% # %
% # \begin{frame}
% #  \frametitle{Textbooks utilisant R}
% # 
% # \end{frame}
% # %
% # \begin{frame}
% #  \frametitle{Apprendre R sur le WEB}
% # 
% # \end{frame}
% # %
% # \begin{frame}
% #  \frametitle{Keeping up with developments in R}
% # 
% # \end{frame}
% # %
% # \begin{frame}
% #  \frametitle{FAQ R}
% # 
% # \end{frame}
% # %
% # \begin{frame}
% #  \frametitle{Garder le contact avec les développements en R}
% # 
% # \end{frame}
% # %
% # \subsection{Quelques références}
% # \begin{frame}
% #  \frametitle{Références}
% # 
% # \end{frame}
% #  \note{
% # }
% # %
% # \section{Environnement de développement RStudio}
% # 
% # \begin{frame}
% #  \frametitle{RStudio}
% # 
% # \textcolor{orange}{RStudio} est une interface utilisateur qui permet de développer et d'exécuter R dans \hlkwa{un environnement plus convivial}. \\
% # \vspace{0.3cm}
% # RStudio est \hlkwa{openSource}, fonctionne sur \hlkwa{Windows, MacOS et Linux} et peut être télécharger sur 
% # \href{http://www.rstudio.com/}{http://www.rstudio.com/}. \\
% # \vspace{0.3cm}
% # Il comprend 4 fenêtres:
% # 
% # 
% # 
% # \begin{itemize}
% # \item \textcolor{vert}{une console}, 
% # \item \textcolor{vert}{un editeur} , avec une colorisation syntaxique, la possibilité d'exécuter directement les scripts en cours de développement,
% # \item des outils de \textcolor{vert}{visualisation},
% # \item des outils de \textcolor{vert}{gestion de l'espace de travail} et de gestion de fichiers,
% # \item une \textcolor{vert}{aide}, de la documentation,
% # \item des outils de \textcolor{vert}{déboguage},
% # \item $\ldots$
% # 
% # \end{itemize}
% # 
% # \end{frame}
% # %
% # \begin{frame}
% # \hlnum{ hlnum} \\
% # \hlstr{hlstr} \\
% # \hlcom{hlcom}\\
% # \hlopt{hlopt}\\
% # \hlstd{hlstd}\\
% # \hlkwa{hlkwa}\\
% # \hlkwb{hlkwb}\\
% # \hlkwc{hlkwc}\\
% # \hlkwd{hlkwd}\\
% # \textcolor{darkred}{darkred}\\
% # \textcolor{vert}{vert}\\
% # \textcolor{bleu}{bleu}\\
% # \textcolor{orange}{orange}\\
% # \end{frame}
% # %\begin{frame}
% # % \frametitle{column}
% # %
% # % \begin{columns}
% # %\begin{column}[c]{5cm}
% # %
% # % \begin{align}
% # %X= \left[\begin{array}{ccc}
% # %x_{1}^{1} & \dots & x_{1}^{p}\\
% # %\vdots & \ddots & \vdots\\
% # %x_{n}^{1} & \dots & x_{n}^{p}
% # %\end{array}\right] & \quad n \quad \mbox{individus} \nonumber \\
% # % p \quad \mbox{variables} \nonumber 
% # %\end{align}
% # %%
% # %\end{column}
% # %%
% # %\begin{column}[c]{5cm}
% # %$$\bar{x^{j}}=\sum_{i=1}^{n} x^{j}_{i}$$
% # %$$\sigma^{j}=\sqrt{\sum_{i=1}^{n} (x^{j}_{i}-\bar{x^{j}})^2}$$
% # %%$$\sigma^{j}}=\sum_{i=1}^{n} x^{j}_{i}$$
% # % \end{column}
% # %\end{columns} 
% # %
% # %
% # %\end{frame}
% #  
\end{document}
